\section{Auswertung}


\subsection{Phasenabhängigkeit der Ausgangsspannung}

Als erstes wird der Funktionsgenerator untersucht, der bereits im Lock-In-Verstärker verbaut ist.
Hierfür werden die beiden Spannungen der Ausgänge Oscillator und Reference mit einander verglichen.

\noindent Mit Hilfe des Oszilloskops wird die Amplitude der beiden Ausgänge gemessen.
Der Referenzausgang ist nicht regelbar, mit einer Sinusförmigen Spannung und einer Amplitude von $U_{\text{Ref}}=6.61 \, \si{\volt}$.
Beim Ausgangs Oszillator ist die Spannung regelbar bis auf eine maximale Amplitude, die gerade der Amplitude des Referenzausgangs entspricht ($U_{\text{Osc}}=U_{\text{Ref}}$).
Mit dem vorliegenden Oszillator können Sinus- als auch Rechtckspannungen generiert werden.


\subsection{Phasenverschiebung mit nicht verrauschtem Signal}

\begin{figure} [H]
    \caption{Messbilder mit verschiedenen Phasenverschiebungen nach dem Mischer}
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
    \includegraphics[width=0.90\linewidth]{abbildungen/1/0neu.png}
    \caption{Phasenverschiebung 0°.}
    \label{fig1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
    \includegraphics[width=0.90\linewidth]{abbildungen/1/45neu.png}
    \caption{Phasenverschiebung 45°.}
    \label{fig2}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
    \includegraphics[width=0.90\linewidth]{abbildungen/1/90neu.png}
    \caption{Phasenverschiebung 90°.}
    \label{fig3}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
    \includegraphics[width=0.90\linewidth]{abbildungen/1/135neu.png}
    \caption{Phasenverschiebung 135°.}
    \label{fig4}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
    \includegraphics[width=0.90\linewidth]{abbildungen/1/180neu.png}
    \caption{Phasenverschiebung 180°.}
    \label{fig5}
\end{subfigure}
\end{figure}


Um Gleichung~\eqref{eqn:phase} zu überprüfen werden die Messwerte mit einem nichtlinearen Fit der Form:
\begin{equation}
    U_\text{aus} = \frac{2}{\mathup{\pi}} U_\text{0} \cos (\phi + \alpha)
    \label{phaseneu}
\end{equation}
in Abbildung~\ref{fig6neu} dargestellt.
Für $\alpha $ ergibt sich ein Wert von $79.8°$.
%\begin{figure}
  %\centering
    %\includegraphics[width=0.75\textwidth]{plots/22.pdf}
    %\caption{$U_\text{aus}$ gegen $\phi$ nach \eqref{eqn:phase}.}
    %\label{fig6}
%\end{figure}

\begin{figure} [H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{plots/22neu.pdf}
    \caption{$U_\text{aus}$ gegen $\phi$ nach \eqref{phaseneu} $\alpha = 79.8°$.}
    \label{fig6neu}
\end{figure}

\begin{table} [H]
  \centering
  \caption{Messdaten: Phasenverschiebung ohne Störsignal.}
  \label{tabphoto}
  \begin{tabular}{l@{}SSSS}
    \toprule
    $\varphi [°]$ & $U_\mathrm{aus}\, [\si{\volt}]$ & $\text{Gain} $ & $U_\mathrm{aus}/ \text{Gain}\, [\si{\volt}]$ \\
    \midrule
0 & -3.25 & 2 & -1.625\\ 
45 & 6.5 & 2 & 3.250\\
90 & 8.8 & 1 & 8.800\\
135 & 7.6 & 1 & 7.600\\
180 & 3.9 & 2 & 1.950\\
225 & -6 & 2 & -3.000\\
270 & -8.6 & 1 & -8.600\\
315 & -7.4 & 1 & -7.400\\
345 & -5.9 & 2 & -2.950\\
360 & 3.2 & 2 & 1.600\\ 
    \bottomrule
   \end{tabular}
\end{table}



\subsection{Phasenverschiebung mit Störfrequenz}
Der Versuchsaufbau ist analog zu 3.2, es wird lediglich noch ein Störsignal hinzugeschaltet.
Erwartet wird wieder, dass $U_\text{aus}$ sich nach Gleichung~\eqref{eqn:phase} verhält.
Hierzu wird mit den Messwerten aus Tabelle~\ref{tabphotostör} ein nichtlinearer Fit nach Gleichung~\eqref{phaseneu} berechnet und in Grafik~\ref{fig7} aufgetragen.
Für $\alpha$ ergibt sich ein Wert von $182.0°$. Der Messwert bei $225°$ wurde entfernt, da eine vielfach höhere Abweichung als die restlichen Messwerte aufweist und von einem Ablesefehler ausgegangen werden kann.

\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{plots/3.pdf}
    \caption{$U_\text{aus}$ gegen $\phi$ nach \eqref{phaseneu} bei hinzugeschaltetem Störsignal, $\alpha = 182.0°$.}
    \label{fig7}
\end{figure}


\begin{table}
  \centering
  \caption{Messdaten: Phasenverschiebung mit Störsignal.}
  \label{tabphotostör}
  \begin{tabular}{SSSS}
    \toprule
    \(\varphi [°]\) & \(U_\text{aus}\, [\si{\volt}]\) & $\text{Gain}$ & \(U_\text{aus}/\text{Gain}\, [\si{\volt}]\) \\
    \midrule
0 & 5.6 & 2 & 2.800\\
45 & 3.9 & 2 & 1.950\\
90 & -4.5 & 50 & -0.090\\
135 & -4.2 & 2 & -2.100\\
180 & -5.5 & 2 & -2.750\\
225 & 3.9 & 2 & 1.950\\
270 & 4.7 & 50 & 0.094\\
315 & 4.1 & 2 & 2.050\\
345 & 5.5 & 2 & 2.750\\
360 & 5.6 & 2 & 2.800\\ 
    \bottomrule
   \end{tabular}
\end{table}


\begin{figure} [H]
    \caption{Messbilder mit verschiedenen Phasenverschiebungen nach Hinzuschalten des Rauschgenerators}
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
    \includegraphics[width=0.90\linewidth]{abbildungen/3/0neu.png}
    \caption{Phasenverschiebung 0°.}
    \label{fig1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
    \includegraphics[width=0.90\linewidth]{abbildungen/3/45neu.png}
    \caption{Phasenverschiebung 45°.}
    \label{fig2}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
    \includegraphics[width=0.90\linewidth]{abbildungen/3/90neu.png}
    \caption{Phasenverschiebung 90°.}
    \label{fig3}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
    \includegraphics[width=0.90\linewidth]{abbildungen/3/135neu.png}
    \caption{Phasenverschiebung 135°.}
    \label{fig4}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
    \includegraphics[width=0.90\linewidth]{abbildungen/3/180neu.png}
    \caption{Phasenverschiebung 180°.}
    \label{fig5}
\end{subfigure}
\end{figure}



\subsection{Photodetektorschaltung}
In diesem Versuchsteil wird eine Abnahme der Intensität des LED-Licht proportional zu $1/(\Delta x)^2$ erwartet. $\Delta x$ ist hier der Abstand zwischen Photodetektor und LED.

\noindent Die Messwerte aus Tabelle~\ref{tabled} lassen erkennen, dass ab einer Distanz von $\SI{98}{\centi\meter}$ das LED-Signal nicht mehr vom Umgebungsrauschen zu unterscheiden ist.
Messwerte größer diesem Wert werden deshalb nicht für die weitere Rechnung verwendet.

\noindent Aus den restlichen Messwerten wird eine lineare Regression errechnet:
\begin{equation*}
    y = A + Bx'
\end{equation*}
Mit $\text{ln}(U_\text{aus}/\text{Gain})$ als $y$ und $\text{ln}(\Delta x)$ als $x'$.
Messwerte mit Regressionsgerade sind in Grafik~\ref{fig:e} dargestellt.
Es ergibt sich:
\begin{gather*}
    A= -4.58 \pm 0.04 \\
    B = -2.21 \pm 0.04
\end{gather*}
Die Fehler errechnen sich nach:
\begin{gather*}
    \sigma_y = \sqrt{\frac{1}{N-2} \sum _{i=1}^N (y_i - A - Bx_ i' )^2  } \\
    \sigma_A= \sigma_y \sqrt{\sum x'^2}{\Delta}\\
    \sigma_B= \sigma _y \sqrt{N}{\Delta}
\end{gather*}
Mit $\Delta = N\sum x'^2 - (\sum x')^2$ und der Anzahl der Messwerte als  $N$.

\begin{table} [H]
  \centering
  \caption{Messdaten der Photodetektorschaltung. Werte für $\Delta x$ angepasst um $-2\, \si{\centi\meter}$. }
  \label{tabled}
  \begin{tabular}{S S S S}
    \toprule
$\mathrm{\Delta}x [\text{cm}]$ & $U_\text{aus}\, [\si{\volt}]$ & $\text{Gain}$ & $U_\text{aus}/\text{Gain}\, [\si{\volt}]$ \\
    \midrule
10 & 4.00 & 2 & 2.0000\\
13 & 5.10 & 5 & 1.0200\\ 
16 & 5.60 & 10 & 0.5600\\
19 & 7.30 & 20 & 0.3650\\
22 & 6.10 & 20 & 0.3050\\
25 & 4.10 & 20 & 0.2050\\
28 & 8.00 & 50 & 0.1600\\
31 & 6.40 & 50 & 0.1280\\
34 & 5.20 & 50 & 0.1040\\
37 & 8.70 & 100 & 0.0870\\
40 & 7.30 & 100 & 0.0730\\
43 & 6.00 & 100 & 0.0600\\
46 & 5.30 & 100 & 0.0530\\
49 & 9.00 & 200 & 0.0450\\
52 & 8.00 & 200 & 0.0400\\
55 & 7.00 & 200 & 0.0350\\
58 & 6.50 & 200 & 0.0325\\
61 & 6.00 & 200 & 0.0300\\
64 & 5.50 & 200 & 0.0275\\
67 & 2.25 & 100 & 0.0225\\
68 & 3.00 & 100 & 0.0300\\
73 & 2.50 & 100 & 0.0250\\
78 & 2.00 & 100 & 0.0200\\
83 & 1.90 & 100 & 0.0190\\
88 & 1.50 & 100 & 0.0150\\
93 & 1.00 & 100 & 0.0100\\
98 & 0.75 & 100 & 0.0075\\
103 & 0.75 & 100 & 0.0075\\
108 & 0.75 & 100 & 0.0075\\
113 & 0.75 & 100 & 0.0075\\ 
   \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.90\textwidth]{plots/4.pdf}
    \caption{Logarithmus der bereinigten Ausgangsspannung gegen Logarithmus des Abstands von LED und Empfänger.}
    \label{fig:e}
\end{figure}

\label{sec:auswertung}
